Studiare il modello delle macchine di Boltzmann ristrette richiede l'implementazione di diverse componenti software:
\begin{itemize}
	\item la RBM, della quale avranno un ruolo particolarmente centrale le funzioni in grado di svolgere l'apprendimento del dataset e di percorrere la rete in entrambe le direzioni una volta raggiunto l'equilibrio, per simulare un vettore nascosto a partire da uno visibile o viceversa;
	\item funzioni in grado di modificare il comportamento della macchina, sia in fase di apprendimento che in fase di simulazione;
	\item routine per la gestione del dataset;
	\item funzioni che permettano di valutare l'accuratezza di un risultato ottenuto rispetto a quello atteso;
	\item programmi predisposti all'esecuzione di esperimenti in maniera facilmente ripetibile, ma con sufficiente flessibilità.
\end{itemize}
Tutte queste componenti trovano il proprio spazio all'interno del progetto, che, prima di raggiungere questa struttura, ha attraversato numerose versioni e modifiche, ma in questa sede ci occuperemo solamente di descrivere quella finale, evidenziandone le caratteristiche principali. Tutte le funzionalità primarie del programma sono racchiuse all'interno del package \textit{boltzmann} della distribuzione, accompagnato da un piccolo pacchetto di unit test.

\subsection{Implementazione delle RBM} \label{sssecrbmimp}
	\input{chapter3/rbm.tex}

\subsection{Strategies} \label{sssecstrat}
	\input{chapter3/strat.tex}
	
\subsection{Gestione degli esperimenti} \label{sssecexp}
	\input{chapter3/experiment.tex}

\subsection{Gestione del dataset e altre utility} \label{sssecutil}
	\input{chapter3/util.tex}